[Alkuperäinen lähde](https://drive.google.com/open?id=0B-hPgXTXfK9ENkJjRFFDa2N1NVU)

SOPIMUS OPISKELIJAPROJEKTIYHTEISTYÖSTÄ

# 1 SOPIMUKSEN OSAPUOLET

Tämä projektisopimus (jäljempänä Sopimus) on tehty X Oy:n (jäljempänä 

Toimeksiantaja) ja Jyväskylän ammattikorkeakoulun teknologiayksikön IT-instituutin 

(jäljempänä IT) välillä. Kukin projektiryhmän (jäljempänä Ryhmä) jäsen vastaa 

sopimuksen velvoitteiden täyttämisestä omasta puolestaan (tehdään tarvittaessa 

erillinen sopimus). 

# 2 SOPIMUKSEN KOHDE

Sopimuksella sovitaan IT:n ohjelmistonkehitysprojekteista (jäljempänä Projekti), joissa on 

mukana opiskelijoita. Kunkin projektin tavoitteet määritellään erillisessä 

projektisuunnitelmassa.

# 3 SOPIMUKSEN OSAPUOLTEN VELVOLLISUUDET

## 3.1 Toimeksiantaja

Yrityksen velvollisuutena on tarkentaa yhdessä IT:n ja Ryhmän kanssa 

projektisuunnitelmaa yksityiskohtien osalta, luovuttaa projektin ajaksi Ryhmän käyttöön 

ne erikoislaitteet, ohjelmistot tai muut välineet ja tarvikkeet, joita tarvitaan ko. 

projektitehtävän suorittamiseksi ja jotka eivät sisälly IT:n Ryhmälle osoittamiin välineisiin, 

antaa Ryhmälle sen tarvitsemat aineistot sekä tarjota sille sisällöllistä opastusta ja 

koulutusta projektin tavoitteiden saavuttamiseksi. Yrityksen velvollisuutena on myös 

maksaa sille kuuluvat maksut erillisen sopimuksen mukaisesti.

IT:n velvollisuutena on tarjota Projektille työtila, olemassa olevia tietokonelaitteita, 

ohjelmistoja sekä muita Projektia varten varattuja välineitä ja tarvikkeita. IT tarjoaa myös 

Ryhmälle projektiprosessin läpivientiä tukevaa ohjausta ja koulutusta Projektin aikana. 

Jos Projekti kuuluu IT:n opetusohjelmaan ja sillä on IT:n näkökulmasta opetukselliset 

tavoitteet, niin IT ei vastaa Projektin sisällöllisistä tavoitteista eikä niiden saavuttamisesta.

Ryhmän tehtävänä on toteuttaa Projekti projektisuunnitelman ja siihen myöhemmin 

johtoryhmässä tehtyjen tarkennusten ja sovittujen mahdollisten muutosten mukaisesti. 

Lisäksi kunkin ryhmän jäsenen velvollisuus on osallistua IT:n järjestämään Projektia 

tukevaan koulutukseen.

# 4 SOPIMUKSEN OSAPUOLTEN OIKEUDET

## 4.1 Toimeksiantaja


Toimeksiantaja saa kaikki oikeudet sisältäen muuntelu- ja edelleenluovutusoikeudet 

Projektin projektisuunnitelmassa määriteltyihin tuloksiin mukaan lukien omistusoikeuden 

Ryhmän Toimeksiantajalle Projektin tuloksina luovuttamiin raportteihin, muihin 

dokumentteihin ja aineistoihin, ellei erikseen toisin sovita.

IT on oikeus käyttää projektin tuotoksia rajoitetusti opetustarkoituksiin. Yrityksellä on 

kuitenkin halutessaan oikeus ennen sopimuksen päättymistä tarkastaa ja rajata IT:lle 

jäävä materiaali. IT:llä on oikeus käyttää Projektia referenssinään.

Ryhmään kuuluvalla opiskelijalla on oikeus halutessaan käyttää Projektia referenssinään. 

Kussakin Projektissa sovitaan erikseen, millä tavoin opiskelija voi hyödyntää projektissa 

tekemiään tuotoksia omissa projekteissaan.

# 5 AINEETTOMAT OIKEUDET

Projektissa mahdollisesti syntyvät keksinnöt, tekijänoikeuden suojaamat teokset tai 

muiden aineettomien oikeuksien suojaamat aineettomat oikeudet kuuluvat yksinomaan 

Toimeksiantajalle pois lukien kohdassa 4 olevat poikkeukset. Mikäli Projektin aikana 

syntyy siihen liittyviä keksintöjä, maksaa Toimeksiantaja niistä Ryhmän jäsenille 

kohtuullisen korvauksen; tämä korvaus sovitaan erikseen Ryhmän ja Toimeksiantajan 

kesken tehtävällä kirjallisella sopimuksella. 

# 6 OIKEUS MATERIAALIIN JA AINEISTOON

Projektin materiaalin ja aineiston omistus-, tekijän- ja muut oikeudet siirtyvät 

Toimeksiantajalle kohdan 4 mukaisella tavalla, kun Projekti on päättynyt ja 

Toimeksiantaja on maksanut kaikki sille erillisen sopimuksen mukaan kuuluvat maksut. 

Projektia varten hankitut laitteet, ohjelmistot ja muut välineet saa haltuunsa se osapuoli, 

joka on hankinnan tehnyt.

# 7 MAKSUT JA MAKSUAIKATAULU

Maksut ja niiden aikataulu sovitaan erikseen. 

# 8 MUUTOSTEN TEKEMINEN SOPIMUKSEEN

Tätä Sopimusta voidaan muuttaa vain kirjallisella sopimuksella, joka on Sopimuksen 

kaikkien osapuolten allekirjoitettava. 

# 9 RAPORTOINTI

Ryhmä raportoi projektisuunnitelman mukaisesti Projektin edistymisestä Projektin 

johtoryhmälle.


# 10 PROJEKTIN JOHTORYHMÄ JA SEN TEHTÄVÄT

Projektin johtoryhmän kokoonpano määritellään erikseen. Johtoryhmä valvoo, hyväksyy 

ja päättää valmisteltujen esittelyjen pohjalta Projektin sisältöön liittyvistä keskeisistä 

valinnoista, Ryhmän käytössä olevista resursseista sekä Projektin laskutuksen 

toimeenpanosta.

Johtoryhmän yksimielisellä päätöksellä voidaan projektisuunnitelmaa muuttaa, mikäli 

muutokset eivät vaikuta varsinaiseen Sopimuksen eivätkä muiden liitteiden sisältöön. 

Muutokset on dokumentoitava sellaisinaan johtoryhmän kokouksen pöytäkirjaan tai sen 

liitteeseen, joka voi myös olla projektisuunnitelman uusi versio.

Johtoryhmän kokous on laillinen, kun kutsu kokoukseen on toimitettu johtoryhmän 

jäsenille vähintään viikkoa ennen kokousta ja päätösvaltainen silloin, kun kaikkien 

osapuolten (oletusarvoisesti Toimeksiantajan, IT:n sekä Ryhmän) vähintään yksi edustaja 

on paikalla. Sopimuksen osapuolien edustajilla on oikeus kutsua johtoryhmän 

kokoukseen kuultavaksi asiantuntijoita.

# 11 TAKUU JA YLLÄPITO

IT ja Ryhmä eivät anna tuloksille takuuta eivätkä sitoudu millään tavalla ylläpitämään 

tuloksia, ellei niistä erikseen sovita. Sen sijaan Projektin aikana tuloksissa havaitut virheet 

korjataan, mikäli Projektille määritellyt resurssit sen sallivat.

# 12 VAHINGONKORVAUKSET, VASTUUNRAJOITUKSET JA KIISTOJEN 

Projektin tulosten käyttö tapahtuu Toimeksiantajan vastuulla. Sopimuksen osapuolet 

eivät ole vastuussa mistään välillisistä vahingoista toisilleen. Mahdollisista 

vahingonkorvauksista ulkopuolisille sopimuksen osapuolet vastaavat itsenäisesti. 

Sopimuksen tulkinnasta aiheutuvat erimielisyydet ratkaistaan ensisijaisesti neuvotteluin. 

Mikäli näin ei päästä ratkaisuun, Sopimusta koskevat ristiriitaisuudet käsitellään 

Jyväskylän/ käräjäoikeudessa.

# 13 LUOTTAMUKSELLISUUS JA SALASSAPITO

Sopimuksen osapuolet sitoutuvat pitämään salassa luottamukselliset tiedot siten, kuin 

erikseen laadittavassa ja allekirjoitettavassa luottamuksellisuussopimuksessa sovitaan. 

Sopimuksen osapuolet pitävät huolta siitä, että heidän työntekijänsä sekä mahdolliset 

alihankkijansa tai yhteistyökumppaninsa pitävät salassa luottamukselliset tiedot.

# 14 LAUSUNNON ANTO

Toimeksiantajalla ja IT:n henkilöstöllä ei ole oikeutta Projektin aikana eikä sen jälkeen 

antaa ulkopuolisille tahoille lausuntoa yksittäisen opiskelijan tai Ryhmän Projektissa 

tapahtuvasta työskentelystä ilman opiskelijan erillistä lupaa. Poikkeuksena tähän on IT:n 

opintojakson arvioinnin yhteydessä opintosuoritusrekisteriin kirjattava opiskelijan 

henkilökohtainen arvosana.


# 15 HENKILÖIDEN PALKKAAMINEN JA PALKITSEMINEN

Toimeksiantaja sitoutuu siihen, että se ei palkkaa Ryhmään kuuluvia henkilöitä 

palvelukseensa Projektiin liittyviin työtehtäviin Sopimuksen voimassaoloaikana. 

Toimeksiantaja voi halutessaan Projektin päättymisen jälkeen palkata Ryhmään kuuluvia 

henkilöitä. Toimeksiantaja voi halutessaan palkita Projektin päättymisen jälkeen antaa 

Ryhmän jäseniä haluamallaan tavalla. Projektin aikana tavanomaisen vieraanvaraisuuden 

suhteen ei ole rajoituksia.

# 16 SOPIMUKSEN SIIRTÄMINEN

Sopimusta ei saa siirtää ilman Sopimuksen muiden osapuolten etukäteen antamaa 

kirjallista lupaa.

# 17 SOPIMUKSEN PÄÄTTÄMINEN

Sopimus päättyy, kun projektisuunnitelmassa kuvattu projektitehtävä on johtoryhmän 

päätöksellä todettu päättyneeksi tai erillisellä sopimuksella. Sopimus voidaan purkaa jo 

aiemmin Sopimuksen osapuolten kirjallisella sopimuksella, mikäli Projektin jatkaminen 

osoittautuu epätarkoituksenmukaiseksi. Sopimuksen purkautuessa ei Sopimuksen 

osapuolille synny vahingonkorvausvelvollisuutta toisilleen eikä aiheutuneiden 

kustannusten takaisinmaksuvelvollisuutta.

# 18 ALLEKIRJOITUKSET JA PÄIVÄYS

Tämä Sopimus tulee voimaan, kun kaikki Sopimuksen osapuolet ovat sen 

allekirjoittaneet. Sopimuksesta on tehty kolme samasanaista kappaletta, yksi kullekin 

osapuolelle.

Xlässä _._.2014 

Toimeksiantaja XYZ  / IT Projekti Y

Etunimi Sukunimi Etunimi Sukunimi Etunimi Sukunimi

Tehtävä/titteli Tehtävä/titteli Projektipäällikkö

Muut projektiryhmän jäsenet (nimen selvennöksineen):
